{"title": "Hỏi đáp: Bé 17 tháng chưa biết đi", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, con trai em nay đã được 16 tháng 15 ngày rồi nhưng bé vẫn chưa tự đi được. bé nói khá tốt so với trẻ cùng tuổi. khoảng 1 tháng trước bé có thể tự đi được vài bước nhưng nay lại rất rụt rè, để bé tự đi là bé quay lại tìm tay mẹ để vịn ngay, mẹ dắt đi thì mới chịu đi. em thấy bé nhút nhác sợ ngã. bé nhà em cũng chưa tự ngồi xuống rồi đứng lên được. trước đây bé sinh mổ ở tuần thai thứ 38 do bị dây rốn quấn cổ suy thai được 2,5kg nay bé 9,8kg cao 80cm. Xin bác sĩ tư vấn cho, em xin cảm ơn!", "answer": "Chào Chị, ,Chi không nói rõ là trẻ trườn bò, nằm tự ngổi lên, đang ngồi tự nằm xuống được k? Hiện tại bé tự đứng có được không, nếu được thì có lâu không. ,Chị có thể tập cho bé tự đứng để bé kiểm soát thăng bằng tốt hơn. ,Để hướng dẫn cụ thể hơn chị nên vào khoa phục hồi chức năng bệnh viện Từ Dũ để khám và tư vấn,Thân ái,,BS. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-17-thang-chua-biet-di/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt", "question": "Con em lúc sinh ra 1 mắt bên trái bị ghỉ ra. Giờ mắt bên phỉa cũng bị. Nhưng mới thấy ít. Cháu sinh được 3 tuần tuổi rồi. Thi thoảng em thấy có nước mắt đọng ở mắt cháu. Mắt có long lanh nước. Mắt phải thì kg. Vậy bác sỹ cho em hỏi em nên làm thế nào ạ", "answer": "Chào bạn,Bạn nên đưa bé đến phòng khám để bác sĩ chẩn đoán và tư vấn sớm cho bé nha. Vì Bác sĩ phải kiểm tra trực tiếp mới biết tình trạng bệnh và điều trị chính xác.,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-37550/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng bị méo đầu", "question": "Thưa bác sĩ. Con em hiện tại gần 8 tháng tuổi. Bé cân nặng 9 tháng, đã biết bò và phát triển tốt. Tuy nhiên đầu bé bị méo một bên, nhìn lệch hẳn. Không biết có cách nào để chỉnh đầu bé cân bằng lại không theo bác sĩ hay có thể thăm khám được ở đâu không ạ?.mong bác sĩ trả lời giúp em? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị, ,Nếu đầu lép một bên thì thường khi tóc trẻ phát triển nhiều sẽ che khuyết điểm đó, Còn nếu con chị bị vẹo cổ, đầu nghiêng một bên và hay nhìn về một phía thì chị có thể đưa trẻ đến khám và tập tại khoa phục hồi chức năng BV Từ Dũ.,Thân ái,,BS. CK2. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-bi-meo-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống thuốc xổ giun khi mang thai", "question": "Kính Chào bác sĩ Dạ. bác sĩ cho em hỏi là ngày hành kinh đầu tiên của em là 30/01, chu kì của em thường chỉ có 4 ngày sau khi kết thúc chu kì kinh nguyệt thì ngày 5/2 em có dùng thuốc sổ giun, đến ngày 14/2 vc em quan hệ. Ngày 28/2 em thử thai thì được 2 vạch. Vậy bác sĩ cho em hỏi em uống thuốc trong thời gian đó có ảnh hưởng đến thai nhi Ko. EM cảm ơn bác sĩ .", "answer": "Chào em, ,Em không cho biết rõ tên thuốc tẩy giun em đã dùng cho nên tôi cung cấp cho em một số thông tin về tính an toàn của một số loại thuốc tẩy giun phổ biến khi sử dụng trong thời gian mang thai,– Praziquantel được xếp vào nhóm B trong danh mục các thuốc sử dụng cho phụ nữ có thai (an toàn ở động vật thực nghiệm nhưng cần thận trọng ở người). Thuốc này đã được nghiên cứu thử nghiệm trên cả người và động vật để đánh giá tính an toàn, nhưng không tìm thấy các bằng chứng gây quái thai.,– Mebendazol hiện nay chưa có những bằng chứng về bất thường trên thai. Ở liều điều trị thông thường, mebendazol được cân nhắc sử dụng trong thời gian mang thai.,,,– Albendazol là một dẫn xuất của nhóm benzimidazol, có khả năng gây quái thai ở động vật khi sử dụng liều cao. Nhưng trong một số nghiên cứu ở người, thuốc tỏ ra an toàn đối với thai khi dùng ở liều thông thường.,,,– Với một số thuốc tẩy giun sán khác như levamisol, pyrantel, hiện chưa có đủ thông tin về tính an toàn đối với phụ nữ mang thai.,Điều quan trọng là em nên đi khám thai đều đặn để tầm soát những dị tật thai.,Thân mến,, Ds. Đặng Thị Thuận Thảo,Khoa Dược, Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-thuoc-xo-giun-khi-mang-thai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tháng tuổi ít ngủ", "question": "Chào các bác sĩ, em sinh bé hôm 19/02/2018 bằng phương pháp sinh mổ, bé nặng 3.3kg. Từ khi sinh ra bé đã ít ngủ, nhưng 1 tuần nay bé thức trắng đêm từ 10-11h tối cho đến sáng hôm sau, có hôm thức đến 12h trưa hôm sau.Bé nhà em có bị vàng da, hay vặn mình, chân tay quờ quạng liên tục, không yên. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em có bình thường không ạ. Em cảm ơn!", "answer": "Em Ngọc Anh thân mến.,Thường bé sau sanh thời gian ngủ sẽ nhiếu hơn thời gian bé thức, trung bình mỗi ngày ngủ 18g đến 20 giờ, sau sinh bé bú, ngủ rất ít quấy khóc, da niêm hồng hào, đi tiêu mỗi ngày, tiểu 7lần – 8 lần/ngày nước tiểu trong, vàng nhạt, bé lớn từng ngày. Nếu bé vàng da, vặn mình, tay chân quờ quạng, nên đi khám bs ngay.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-thang-tuoi-it-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Em xin chào Bác Sĩ ạ. Cho em hỏi về sức khỏe của bé. Con gái em được 7,5 tháng, nặng 7,4 kg, cao 73 cm. Bé ăn ngày 3 chén cháo, ngoài ra còn thêm trái cây, không chịu uống sữa công thức. Em có pha sữa công thức để xay với trái cây ( hồng xiêm, chuối) thì bé uống. Người nhà khuyên nên mua thuốc bổ cho bé uống, em đã mua thuốc mà vẫn chưa cho bé uống. Hai ngày qua em có cho bé uống viên canxi và vitamin D3. Bác sĩ cho em hỏi, bé nhà em có bị suy dĩnh dưỡng không? Có nên cho bé uống thuốc bổ không ạ? Em xin chân thành cảm ơn Bác Sĩ.", "answer": "Em Bổ thân mến.,Con em hiện cân nặng, chiều cao như trên chưa suy dinh dưỡng nên em yên tâm nhé. Tiếp tục duy trì sữa mẹ là tốt nhất, nếu sữa mẹ không đủ cho trẻ ăn dặm tùy theo tuổi và bổ sung thêm sữa công thức khi cần. Việc bổ sung thuốc cần có sự chỉ định của bác sĩ, vì các thuốc tan trong dầu như Vitamin D,E A,K dùng nhiều dễ bị ngộ độc.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-37491/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị nôn", "question": "Bác sĩ cho cháu hỏi bé nhà cháu sinh được 21 ngày tuổi bé hay bị nôn sữa vào ban đêm bác sĩ cho cháu hỏi như vậy có sao không ạ làm cách nào để hạn chế việ nôn của bé ạ", "answer": "Em Thanh Tuấn thân mến.,Con em dưới 6 tháng dạ dày của bé nằm ngang, men tiêu hóa thức ăn cũng chưa hoàn chỉnh, hệ thần kinh giao cảm và phó giao cảm chưa  điều hòa, cơ thắt tâm vị chưa phát huy hết chức năng, khi bé bú lượng sữa quá nhiều thì dạ dày tăng cường co thắt, trong khi đó cơ thắt tâm vị chưa phát huy hết tác dụng thì khả năng nôn có thế xảy ra. Dự phòng tình trạng nôn của trẻ những tháng đầu sau sanh, nên cho trẻ bú mẹ hoàn toàn vì sữa mẹ có đầy đủ số lượng và chất lượng phù hợp từng giai đoạn phát triển của trẻ.,Chúc em khỏe dạu con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-non-37511/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ trẻ", "question": "Kính chào bác sĩ con trai tôi được 4th1ngay, bé cân nặng 7kg. lúc sanh bé 3,7kg. Lúc bé 3 tháng tôi đi khám cho bé, bác sĩ chỉ định cho bé uống thêm nước vì da bé bị khô thiếu nước. Bé đi tiêu ngày 2-4 lần, phân hoa cải, màu vàng, thỉnh thoảng hơi ngã xanh và mùi hơi chua và hôi. Tôi cho bé uống nước 20ml/ngày, da bé vẫn khô, có lúc sần sùi tróc da, ửng đỏ nhẹ. tôi coa thoa cho bé thuốc ngaoif da hiệu A&D thấy da bé cải thiện, mềm và mịn lại. Vậy thưa bác sĩ tôi cho bé uống nước khi chưa được 6 tháng là có nên hay không ? và mức độ đi ngoài của bé như vậy có ảnh hưởng đường ruột gì của bé không?chế đọ ăn có cá biển của mẹ có ảnh hưởng cho bé k? xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Em Thu Thủy thân mến.,Em bé dưới 6 tháng theo khuyến cáo của Tổ chức Y tế Thế giới (WHO) không cho trẻ uống thêm nước, vì trong sữa mẹ có  đầy đủ nước và các chất dinh dưỡng cho trẻ tăng trưởng và phát triển nên em không cần lo lắng trẻ bị thiếu nước, việc trẻ tiêu phân  có màu vàng hoa cải hay màu xanh là do lượng đường trong sữa khi qua ruột tiêu không hết, có thể trong chế độ ăn người mẹ thừa đường, hoặc trong giai đoạn này ruột của bé chưa đủ men để tiêu hóa hết đường. Nếu da khô nên cho trẻ đi khám bs da liễu để được hướng dẫn và điều trị kịp thời vì da trẻ non dễ dị ứng nếu dùng thuốc không đúng chỉ định.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế, ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ít ngủ và quấy khóc", "question": "Chào bác sĩ. Em đang có vấn đề lo lắng muốn nhờ bác sĩ tư vấn. Con em hôm nay được 22 ngày. Tuần đầu ở bệnh viện, bé ăn và ngủ rất ngoan. Về nhà, tuần đầu bé vẫn ngoan. Bé háu ăn, ăn được 80-90ml. Mọi người nói rằng ăn nhiều quá sợ ảnh hưởng dạ dày của bé,nhưng ăn khoong no thì bé khong chịu ngủ và ậm ọe. Mấy ngày nay bé khó ngủ và ngủ rất ít. Ban ngày ngủ 2-3 tiếng. Đêm 10h 11h mới ngủ. Em cho bé bú mẹ để bé dễ ngủ mà bé cũng không ngủ, bú 1 chút lại nhả ra. Em cho bú lại bé không chịu. Lại quấy khóc. Thi thoảng bé lại thở khò khè. Em không biết bé khó chịu ở đâu, hay dạ dày bé có sao không. Em mong bác sĩ tư vấn cho em. Em cảm ơn ạ.", "answer": "Em Duyên thân mến.,Trong tháng đầu tiên bé chưa quen môi trường bên ngoài nên việc bú ngủ của trẻ không như mong đợi của người mẹ. Nếu sức khỏe của bé tốt, người mẹ đủ sữa, bé bú đủ sẽ ngủ trung bình 3 tiếng, có thể sữa em không đủ, cách ngậm bắt vú của trẻ chưa đúng cách nên trẻ không no thường thao thức và quấy khóc, khi khóc dịch tiết ở đường hô hấp tăng lên là cho trẻ khò khè nếu tình trạng kéo dài làm ch trẻ thiếu hụt dinh dưỡng sẽ dẫn đến chậm tăng cân dẫn đến suy dinh dưỡng. Nếu tình trạng kéo dài đưa trẻ đi khám ngay.\\,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế, , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-it-ngu-va-quay-khoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng chuẩn trẻ sinh non", "question": "Chào bác sĩ em sinh non ở tuần 34 bé e nặng 2kg4.cho e hỏi sau 1 tháng bé nặng bao nhiêu kg là chuẩn ạ.Có thể cho e biểu đồ tăng trưởng dành cho trẻ em sinh non của bé gái để e theo dõi cho bé dc không ạ.cảm ơn", "answer": "Em Bông thân mến., ,Con em sanh ở tuần 34, cân nặng 2.400g, như vậy trong con em sanh non cân nặng đã vượt cân chuẩn, sau 1 tháng nuôi bên ngoài, nếu nuôi dưỡng tốt thì bé có thể tăng từ 800g đến 1200g, vì thế con em sau 1 tháng có thể tăng khoảng 3000g đến 3500g cũng được xem như bình thường, vì trẻ sinh đủ tháng 39tua62n đến 40 tuần cân nặng trung bình 3200g đến 3600g. , Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem,Khoa Dinh Dưỡng, Tiết Chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-chuan-tre-sinh-non/"}
